<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="92"><page Index="1" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="2" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="3" isMAC="true"><![CDATA[                 ]]></page><page Index="4" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="5" isMAC="true"><![CDATA[ Garten
2025, Maße variabel, 12 Bodengefäße, Araucaria heterophylla, Cissus rhombifolia, Hedera helix, Azalea Rosa, Asplenium antiquum, Citrus Kumquat obovato, Begonia, Citrus aurantifolia, Asplenium dimorphum, Caryota mitis, Kalanchoe Rosalina Don Pedro, Ficus Amstel King Gestaltung Klara Landwehr und Melanie Loureiro, mit freundlicher Unterstützung von Grüne Lebensräume
]]></page><page Index="6" isMAC="true"><![CDATA[Die Verbundenheit der Kreaturen
von Gertrud Peters
In der Netflix-Serie Das Leben auf unserem Planeten werden vier Milliarden Jahre Erd- geschichte bildgewaltig und untermalt mit dramatischem Sound dargestellt. Die sono- re Stimme von Morgan Freeman (Darsteller
diverser Gott-Figuren) trägt uns von Zerstörung zu Neu- anfang zum nächsten Aussterbeereignis durch einen Hun- derte von Millionen Jahre währenden Überlebenskampf
von Flora und Fauna. Dieser ewige Kreislauf wird mittels fotorealistischer Animationen im Disney-Stil illustriert, doch im inneren Bilderspeicher bleibt am Ende einzig das Überleben der Pflanzen haften: Diesen „Lichtessern“1 ist es gelungen, nach jeder Warm- oder Eiszeit wieder der Sonne entgegenzuwachsen, den ganzen Planeten erneut zu be- grünen und somit unsere Existenz zu ermöglichen. Sie sind untrennbar mit unserem Leben verbunden und verwoben,
von der Wurzel bis zum Blatt, zur Blüte, zur Frucht.
Langsam, stetig, wunderbar lebendig breiteten sich Pflanzen immer wieder aus. Überall auf der Welt bieten sie uns ein Feld (das ein Garten sein kann, oder auch nur eine Topf- pflanze), auf dem wir, oft schon als Kinder, das Wachsen und Vergehen erforschen und das Leben von Raupen, Schmetterlingen, Käfern und Ameisen beobachten können. Pflanzen und Insekten bilden eine Gemeinschaft, in der Insekten Blüten bestäuben und für die Fortpflanzung sorgen, während die Pflanze den Insekten als Nahrungsquelle dient. Doch nicht alle Insekten und Pflanzen sind Teil dieser idyllischen Symbiose: Gegen allzu gierige Fressfeinde ent- wickeln die Pflanzen Bitterstoffe und Gifte, oder sie locken die Räuber ihrer Fressfeinde mit speziellen Duftstoffen.
1 Schlanger, Zoë, Die Lichtwandler.
Wie Pflanzen uns das Leben schenken. 1. Auflage, Frankfurt am Main,
S. Fischer Verlag (2024).
]]></page><page Index="7" isMAC="true"><![CDATA[Geduldiges Hinschauen lohnt sich also. Denn dann offen- bart sich uns die geheimnisvolle Lebendigkeit der beseelten Natur, als würden wir durch ein Vergrößerungsglas sehen.
Melanie Loureiro ist eine geduldige, an den Prozessen der Natur und den Ursachen ihrer Bedrohung hochinteressierte Beobachterin. Vor allem aber ist sie Künstlerin, eine Male- rin, die eine Faszination für die Gesamtheit der Wechsel- wirkungen zwischen Flora, Fauna, Umwelt und Mensch hegt. Als Feldforscherin zu allen Jahreszeiten in den heimischen Gärten und Parks unterwegs, lässt sie sich von saisonalen Entdeckungen inspirieren, die sie dann in einem intensiven künstlerischen Prozess in Bilder verwandelt. Dabei folgt sie teils der Realität, teils arrangiert sie ihre Motive frei in einem Szenario, das ihrer Fantasie und Ins- piration entspringt. Das Ergebnis ist eine Vielzahl von mo- tivischen und malerischen Eingriffen. Bei täglicher Atelier- arbeit kann die Fertigstellung eines Bildes bis zu sechs Monate dauern.
Für die Ausstellung Die Verbundenheit der Kreaturen schuf Melanie Loureiro im vergangenen Jahr neue Werke von vi- brierender Energie, für deren Betrachtung wir keine Ver- größerungsgläser brauchen. Die Künstlerin hat gefräßige Raupen, zauberhafte Schmetterlinge oder mondbeschienene Nachtfalter gemalt, beklebt, mit Farbe bestäubt und mit dem Skalpell bearbeitet, bis sie übergroß und in satten Farben den Bildraum beherrschen und uns ein einzigartiges Seh- erlebnis bescheren. Sonnenblumen, auf denen sich Marien- käfer tummeln, drei Ameisen, die sich an einer Walderd- beere laben – das Getier auf diesen Bildern ist naturalistisch
]]></page><page Index="8" isMAC="true"><![CDATA[und doch abstrakt, ist seiner natürlichen Zierlichkeit ent- hoben. Das uns vertraute Größenverhältnis verschiebt sich: Wir betrachten die Malereien durch die Augen der darge-
stellten Insekten. Plötzlich erscheint die Dimension der All- tagsszenen nicht mehr mikroskopisch klein, sondern groß und nah. Kleinere Flächen auf der Leinwand erinnern da- gegen an Miniaturlandschaften: Ein winziger Hügel unter weitem Himmel erhebt sich zwischen Gemüseblättern. Man- che Farbflächen lassen an Airbrushtechnik denken, schar- fe Kanten und Vertiefungen an geschnitzte Reliefs. Je nach Blickwinkel wirken die Sujets dreidimensional, mitunter
wie in Bewegung.
Und hörten wir nur genau hin, würden wir die leisen Fress- geräusche der Raupe vernehmen und vielleicht sogar die aufgeregte Reaktion des Kohlkopfes, der sich gegen den Angriff zur Wehr setzt. Die kriegerische Sprache kommt hier nicht von ungefähr. Denn bei der Auswahl der Mo- tive fokussiert Loureiro auf ausgestorbene oder vom Aus- sterben bedrohte Arten, auf den Klimawandel und seine Folgen für das Ökosystem.2 Die narrativen, von Wissen- schaft und Mystik gleichermaßen beeinflussten Titel ihrer Werke laden dazu ein, über die komplexen und oft unsicht- baren Beziehungen in der Natur nachzudenken – sei es die Kommunikation der Pflanzen, die Rhythmen der Tiere oder die Transformationsprozesse, die uns alle betreffen. Indem die Künstlerin Kleinstlebewesen und Alltagspflanzen ein malerisches Denkmal setzt, mahnt sie wortlos die Zustände an, die das Zeitalter des Anthropozäns mit sich bringt. Der Mensch als vermeintlich wichtigster Einflussfaktor auf die biologischen, geologischen und atmosphärischen Prozesse
2 Schmetterlinge, Hautflügler, Libellen, Eintagsfliegen und Dungkäfer gehören zu den am stärksten bedrohten Arten. https://www.wwf.de/themen-projekte/ artensterben/insektensterben
]]></page><page Index="9" isMAC="true"><![CDATA[The Interconnectedness of Creatures
by Gertrud Peters
In the Netflix series Life on Our Planet, four billion years of the earth’s history are de- picted with stunning visuals and a dramatic soundtrack.
The sonorous voice of Morgan Freeman (an actor who has played various god figures) leads us from destruction to new beginnings to the next extinction event, following flora and fauna in their fight for survival lasting hundreds of mil- lions of years. This eternal cycle is por- trayed using photorealistic Disney-style animations, but in the end the only thing that sticks in our minds is the survival of the plants: these “light eaters”1 have successfully grown back towards the sun after every ice age or warm period, turning the entire planet green once again and thus making our existence possible. They are inextricably linked and interwoven with our lives, from their roots to their leaves, flowers, and fruit.
Slowly, steadily, and wonderfully vibrant- ly, plants have continued to proliferate. All over the world they offer us a space— which could be a garden or even just a potted plant—where we, often as chil- dren, can study growth and decay and observe the life of caterpillars, butter- flies, beetles, and ants. Plants and in- sects form a community in which insects pollinate flowers and ensure their repro- duction, while the plant serves as a food source for the insects. However, not all insects and plants are part of this idyllic symbiosis: some plants develop bitter substances and poisons to ward off overly greedy predators or even use special scents to attract their predators’ predators. Patient observation pays off, for then the mysterious vitality of living nature is revealed to us, as if we were looking through a magnifying glass.
Melanie Loureiro is one such patient observer, with a keen interest in the pro- cesses of nature and the reasons why it is under threat. Above all else, however, she is an artist, a painter fascinated by the interactions between flora, fauna, the environment, and people. As a field researcher, she is out and about in local gardens and parks at all times of the year, drawing inspiration from seasonal discoveries, which she then transforms into images in an intensive artistic pro- cess. This involves a combination of both following reality and freely arrang- ing her motifs within scenes that spring
der Erde sieht dem „Verstummen“ derselben zu (Dave Goulson). Diese Dystopie gilt es zu verhindern. Es scheint, als wolle Melanie Loureiro den Insekten und Pflanzen durch ihre Bilder eine magische Kraft verleihen, als wolle sie ihnen Mut machen, sich gegen Pestizide, Monokulturen und Lichtverschmutzung zu wehren.
Für den Eingangsbereich des KIT hat Melanie Loureiro gemeinsam mit der Künstlerin Klara Landwehr (Grüne Lebensräume) einen Garten entworfen, der, angepasst an die Gegebenheiten des unterirdischen Raums, die Möglich- keit bietet, im Grünen zu sitzen, in ausgewählter Natur- literatur zu schmökern und einfach mal durchzuatmen. Hier können wir uns auf Loureiros Bilder einstimmen oder unseren Besuch nachwirken lassen.
 1 Zoë Schlanger, The Light Eaters: How the Unseen World of Plant Intelligence Offers a New Understanding of Life on Earth (London: Fourth Estate, 2024).
]]></page><page Index="10" isMAC="true"><![CDATA[ from her imagination and inspiration. The result is a multitude of thematic and painterly interventions. Working daily in the studio, it can take up to six months to complete a painting.
Over the past year, Melanie Loureiro has created new, vibrantly energetic works for the exhibition Die Verbundenheit der Kreaturen (The Interconnectedness of Creatures), which we don’t need magni- fying glasses to see. The artist has paint- ed hungry caterpillars, enchanting but- terflies, and moonlit moths, pasting and dusting them with paint, then working them with a scalpel until they dominate the pictorial space, larger than life and in rich colors, giving us a unique visual experience. Sunflowers with cavorting ladybugs, three ants feasting on a wild strawberry—the wildlife in these pictures is naturalistic yet abstract, stripped of its natural daintiness. Our familiar sense of scale shifts: we look at the paintings through the eyes of the insects depict- ed. Suddenly the dimensions of these everyday scenes no longer appear mi- croscopically small, but large and up close. Smaller areas on the canvas, on the other hand, are reminiscent of min- iature landscapes: a tiny hill beneath a vast sky rises up between vegetable leaves. Some color fields suggest an airbrush technique, while sharp edges and recesses evoke carved reliefs. De- pending on the angle of view, the sub- jects appear three-dimensional, and sometimes as if they are in motion.
And if we listened carefully, we would hear the quiet sounds of the caterpillar feeding or perhaps even the agitated reaction of the cabbage as it defends itself against this attack. This warlike language is not a coincidence. Lourei- ro’s choice of motifs focuses on spe- cies that are extinct or endangered, on climate change and its consequences for the ecosystem.2 The narrative titles of her works, influenced by science and mysticism in equal measure, invite us to reflect on the complex and often invisible relationships in nature—from communi- cations between plants and the rhythms of animals to the transformation proces- ses that affect us all. By creating a paint- erly monument to miniature creatures and ordinary plants, the artist wordlessly reminds us of the conditions brought about by the Anthropocene era. Hu- mans—supposedly the most significant
factor influencing the earth’s biological,
geological, and atmospheric processes —are watching these life forms “fall silent” (Dave Goulson). This dystopia must be prevented. It seems as if Melanie Loureiro wishes to give insects and
plants a magical power through her im- ages, to encourage them to defend themselves against pesticides, monocul- tures, and light pollution.
Together with the artist Klara Landwehr (Grüne Lebensräume), Melanie Loureiro has designed a garden for the entrance area of the KIT that is adapted to the conditions of the underground space. The garden offers visitors the opportuni- ty to sit in the greenery, browse through a selection of nature writing, or simply take a deep breath. It is the perfect place to get in the right mood for Loureiro’s works or to reflect on our visit.
2 Butterflies, hymenoptera, dragonflies, mayflies, and dung beetles are among the most endangered species. https://www.wwf.de/ themen-projekte/artensterben/insektensterben
]]></page><page Index="11" isMAC="true"><![CDATA[ A Timelapse of Growing Funghi
(Ein Zeitraffer von wachsenden Pilzen)
2023, 40 x 30 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="12" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="13" isMAC="true"><![CDATA[Frühling Spring
Das zartlila blühende Hasenglöckchen bedeckt den Erdboden im April und Mai wie ein Teppich und vertreibt die Dun- kelheit des Winters.
Eine englische Legende besagt, dass Hasenglöckchen Feen anlocken, wenn diese geläutet werden.
Ihre Blütenstände wurden mit Zauberei und magischen Kräften in Verbindung gebracht.
Im Altertum wurde der giftige Schleim des Hasenglöckchens als Klebstoff be- nutzt und zur Wundheilung eingesetzt.
Das Hasenglöckchen produziert ein Gly- kosid, das Fressfeinde, insbesondere Schnecken, abwehrt.
The delicate purple flowers of the blue- bell carpet the ground in April and May, driving away the darkness of winter.
According to an English legend, the ring- ing of bluebells attracts fairies.
Their blossoms were associated with witchcraft and magical powers.
In ancient times, the poisonous mucilage of the bluebell was used as an adhesive and for healing wounds.
Bluebells produce a glycoside that de- ters predators, especially snails.
  Hasenglöckchen
(Hyacinthoides)
Bluebell
]]></page><page Index="14" isMAC="true"><![CDATA[My Roots Whisper Where My Limbs Cannot Reach
(Wo meine Glieder nicht hinreichen,
flüstern meine Wurzeln)
2024, 88 x 66 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="15" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="16" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="17" isMAC="true"><![CDATA[Vibratory Syntax
(Vibrierende Syntax)
2024, 200 x 160 cm, Öl auf Leinwand
]]></page><page Index="18" isMAC="true"><![CDATA[Crafted from the Dreams of Imaginal Cells
(Geschaffen aus den Träumen imaginärer Zellen)
2024, 210 x 180 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="19" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="20" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="21" isMAC="true"><![CDATA[As Dew Dimms
(Wie Tau verdunstet)
2022, 80 x 60 cm, Öl und Acryl auf Holz
]]></page><page Index="22" isMAC="true"><![CDATA[ Whose Spirit, I Wonder
(Wessen Geist, frage ich mich)
2024, 55 x 44 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="23" isMAC="true"><![CDATA[ A Wish has been Granted
(Ein Wunsch wurde erfüllt)
2024, 55 x 44 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="24" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="25" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="26" isMAC="true"><![CDATA[Sommer Summer
Fingerhut
(Digitalis purpurea)
Der Fingerhut blüht von Juni bis August und ist gleichermaßen Gift- und Heil- pflanze.
Digitalis, der aktive Wirkstoff des Fin- gerhuts, hat in kontrollierten Dosen eine positive Wirkung auf das Herz, ist aber in höheren Dosen toxisch.
Im Mittelalter wurde der Fingerhut oft mit Feen in Verbindung gebracht, die angeblich in seinen Blütenkelchen Un- terschlupf fanden.
Bienen, die von den großen, röhrenför- migen Blüten angezogen werden, tragen zu seiner Bestäubung bei.
The foxglove flowers from June to August and is both a poisonous and a medicinal plant.
Digitalis, the active ingredient in fox- gloves, is a cardiac stimulant in controlled doses, but is toxic in higher quantities.
In the Middle Ages, foxgloves were often associated with fairies, who supposedly sheltered in their calyxes.
Foxgloves are pollinated by bees, which are attracted to their large, tubular flow- ers.
   Foxglove
Walderdbeeren
(Fragaria vesca)
Walderdbeeren reifen von Mai bis Juli, ihre Früchte sind im Juni und Juli ge- nießbar.
In der Mythologie verkörpert die Wald- erdbeere Reinheit, Demut und das Para- dies.
In der Kunst wird sie häufig als Symbol für Unschuld und ewige Jugend ver- wendet.
Besonders interessant ist die Symbiose, die die Walderdbeere mit den Ameisen eingeht: Die Samen dieser Pflanze sind auf den Transport durch Ameisen an- gewiesen, um zu keimen.
Wild strawberries ripen from May to July and are edible in June and July.
In mythology, the wild strawberry em- bodies purity, humility, and paradise.
In art, it is often used as a symbol of innocence and eternal youth.
The symbiosis that the wild strawberry forms with ants is particularly interesting: the seeds of this plant are dependent on transportation by ants in order to germinate.
Sonnenblume
(Helianthus annuus)
Die Sonnenblume blüht von Juli bis September.
Sie symbolisiert Freude und Licht, was auf ihren heliotropen Charakter zu- rückzuführen ist – die Blütenköpfe fol- gen stets dem Lauf der Sonne.
Vor dem Hintergrund des Krieges in der Ukraine ist die Sonnenblume zu einem Symbol des Widerstands und der Hoff- nung geworden.
The sunflower blooms from July to Sep- tember.
It symbolizes joy and light, which is due to the fact they are heliotropic—the flow- er heads always follow the direction of the sun.
In light of the war in Ukraine, the sunflow- er has become a symbol of resistance and hope.
Wild strawberries
Sunflower
]]></page><page Index="27" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="28" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="29" isMAC="true"><![CDATA[Seven Dots of Plenty
(Sieben Punkte der Fülle)
2024/25, 160 x 190 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="30" isMAC="true"><![CDATA[Where Hummed Intentions Drift, Ancient Bonds Persist
(Wo gesummte Absichten treiben,
überdauern alte Bande)
2024, 160 x 140 cm, Öl auf Leinen, Courtesy of Nosbaum Reding, Luxembourg, Brussels
]]></page><page Index="31" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="32" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="33" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="34" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="35" isMAC="true"><![CDATA[ Tickled by Sensory Hairs
(Gekitzelt von Sinneshärchen)
2022/23, 200 x 250 cm, Öl auf Nessel
]]></page><page Index="36" isMAC="true"><![CDATA[Absorbing the Nectar’s Sweetness While Walking on Petals (Auf Blütenblättern wandelnd
des Nektars Süße absorbieren)
2024, 160 x 140 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="37" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="38" isMAC="true"><![CDATA[ Her Gums Became a Loom, Her Spit Emitted Wool
(Ihr Zahnfleisch ward ein Webstuhl, ihr Speichel Wolle)
2025, 40 x 30 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="39" isMAC="true"><![CDATA[ Gilded Trail
(Vergoldete Spur)
2025, 40 x 30 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="40" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="41" isMAC="true"><![CDATA[ Unfurling in a Crescendo of Moonlight
(Sich im Mondscheincrescendo entfaltend)
2023, 160 x 200 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="42" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="43" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="44" isMAC="true"><![CDATA[Flimmerndes Licht und mächtige Akteure
Du hast dich während deiner Studienzeit in Düsseldorf auch in anderen Klassen umgesehen. Warum?
Ich war neugierig und konnte während mei- ner Studienzeit auch von Christian Macketanz, Stefan Kürten und Sabrina Fritsch lernen. Diese Vielfalt an Perspektiven war äußerst bereichernd und ermöglichte es mir, eine grö- ßere Flexibilität im Denken und Schaffen zu entwickeln.
Hast du schon immer gemalt?
Malerei gehört zu meinen frühesten Erinne- rungen, ohne einen klaren Anfang. Für mich ist sie ein Ort der Stille und des Rückzugs – ein lebendiges, fließendes Medium, in das mein Sein einfließt. Malerei manifestiert für mich eine Realität, die ich in dieser Welt sehen möchte. Im Grunde ist Malen eine archaische Ausdrucksform, ein Bedürfnis nach Verbin- dung, das der Sprache vorausging.
Was unterscheidet deine Malerei zu Beginn deines Studiums von den Malereien jetzt?
Meine Malerei begann mit einer intensiven Auseinandersetzung mit der Materie selbst – mit den alchemistischen Prozessen der Farb- herstellung, der Gewinnung von Pigmenten aus der Natur (von der Erde bis zu Edelsteinen) und historischen Techniken wie der Herstel- lung von Grundierungen aus Knochenleim und Kreiden. Diese tiefe Wertschätzung für Materialien, denen metaphysische und heilen- de Eigenschaften zugeschrieben werden, präg- te meinen Umgang mit meinen Werkzeugen.
Melanie Loureiro (*1994 in Köln) begann ihr Kunststudium 2014 an der HFBK Dresden. 2017 wechselte sie an die Kunstakademie Düsseldorf, wo sie 2022 bei Prof.in Ellen Gallagher ihren Abschluss machte. Einzel- und Grup- penausstellungen in Luxemburg und Brüssel, Paris und Panama folgten. Die Verbundenheit der Kreaturen im KIT ist ihre erste große Soloschau
in Deutschland.
Jessica Gilles traf Melanie Loureiro zu einem Interview in ihrem Düsseldorfer Atelier.
Melanie Loureiro (b. 1994 in Cologne) began her art studies in 2014 at HFBK Dresden. In 2017, she transferred to the Kunstakademie Düsseldorf, where she graduated in 2022 under Professor Ellen Gallagher. This was followed by solo and group exhibi- tions in Luxembourg, Brussels, Paris, and Panama. Die Verbundenheit
der Kreaturen (The Interconnected- ness of Creatures) at KIT is her first major solo show in Germany.
Jessica Gilles met Melanie Loureiro for an interview in her Düsseldorf studio.
]]></page><page Index="45" isMAC="true"><![CDATA[Auch wenn sich meine Ausdrucksformen im Laufe der Jahre verändert haben, bleibt die Kernessenz meiner Arbeit konstant: eine prä- zise, intensivierte, halluzinogene Wahrneh- mung der kleinsten Details.
Wie sah das konkret aus?
Flickering Lights and Powerful Protagonists
Und heute?
I was curious and had the opportunity to learn from Christian Macketanz, Ste- fan Kürten, and Sabrina Fritsch during my studies. This diverse range of per- spectives was extremely enriching and enabled me to develop greater flexibil- ity in my thinking and my work.
Have you always painted?
Painting is one of my earliest memories, without a distinct starting point. I see it as a place of stillness and re- treat—a living, fluid medium into which my being flows. For me, painting mani- fests a reality that I want to see in this world. Essentially, painting is an archaic form of expression, a need for connection that precedes language.
How does your style of painting from the beginning of your studies compare to your current paintings?
My earlier style of painting began with an intense engagement with the mate- rial itself—with the alchemical processes of manufacturing paint, the extraction of pigments from nature (from earth to gemstones), and historical techniques such as making primers from animal glue and chalks. This deep appreciation for materials that are ascribed metaphysical and healing properties has informed my approach to my tools. Although my forms of expression have changed over the years, the core essence of my work remains constant: a precise, intensified, hallucinogenic perception of the small- est details.
What did that look like in practice?
I used to paint the finest leaf veins with the smallest brushes and made studies of nature that helped me internalize the principles of my glazing technique. In my work, I oscillated between abstract, figurative, and imaginative forms of ex- pression.
And now?
Now my interest has developed into a more precise examination of nature and the deep connections that run through it. Interestingly, I started with miniatures and then gradually moved on to larger formats.
Ich malte feinste Blattadern mit den kleinsten Pinseln und machte Naturstudien, die mir hal- fen, die Prinzipien der Lasurtechnik zu ver- innerlichen. In meiner Arbeit bewegte ich mich zwischen abstrakten, figurativen und imaginativen Ausdrucksformen.
Heute hat sich mein Interesse hin zu einer präziseren Auseinandersetzung mit der Natur und den tiefen Verbindungen, die sie durch- ziehen, entwickelt. Interessanterweise habe ich mit Miniaturen begonnen und bin dann all- mählich zu größeren Formaten übergegangen.
Why did you do this?
Warum begeisterst du dich so für Insekten und Pflanzen? Was war der ausschlaggebende Moment?
Die Erinnerung an die Glühwürmchen, die in meiner Kindheit die Sommernächte erleuch- teten, begleitet von zirpenden Heuschrecken, trägt einen eigentümlichen Zauber in sich – eine Art lichtgewordene Transzendenz, die den nächtlichen Horizont mit Wundern er- füllte. Diese flimmernden Lichter sind immer seltener geworden – ein Verlust, der sich schleichend und kaum wahrnehmbar vollzog. Dieses graduelle Verschwinden, das so un- merklich in unserem Alltag geschieht, wird auch in Stumme Erde thematisiert, einem Buch, das mich stark beeinflusst hat und für mich
During your studies in Düsseldorf, you also visited other classes.
]]></page><page Index="46" isMAC="true"><![CDATA[einer der Ausgangspunkte war, mich in mei- ner Malerei den Insekten zu widmen. Ich möchte den flimmernden Lichtern und den winzigen Lebewesen, die in der Kunst so lan- ge eine passive Rolle gespielt haben, den Raum geben, den sie verdienen.
Möchtest du die Menschen mit deinen Insektendarstellungen aufrütteln?
Durch ihre Präsenz als Protagonist*innen mei- ner Werke versuche ich, die kollektive Wahr- nehmung für die Bedeutung und Zerbrech- lichkeit der Natur zu schärfen. Indem ich diese Insekten nicht nur als florale Beglei- ter*innen, sondern als eigenständige Akteur*in- nen in den Fokus rücke, möchte ich die Fas- zination und das Staunen, das sie in meiner Kindheit auslösten, wieder aufleben lassen.
Du hast portugiesische Wurzeln und hast viel Zeit auf dem Land in Portugal verbracht.
Ja, die Sommer in Portugal während der Ern- tezeit haben sich tief in mein Gedächtnis ein- geprägt. Ich erinnere mich an die Stille der frühen Morgenstunden, wenn ich Mais zum Trocknen aufs Dach trug oder vor dem Früh- stück Feigen frisch vom Baum pflückte. Holz stapeln, Pinienkerne im Wald sammeln – die- se langsamen, repetitiven Arbeiten waren für mich ein Ritual der Geduld und Hingabe. Be- sonders mochte ich die kollektiven Aktivitäten: Für Nachbar*innen und Familienmitglieder ist die gegenseitige Hilfe bei der Feldarbeit und der Weinlese selbstverständlich. Eigent- lich ist das ein Echo dessen, was ich in der Malerei suche – der behutsame, stetige Prozess, der etwas reifen lässt. Eine Verbundenheit mit
Why are you so passionate about
insects and plants? What was the defining moment for you?
The memory of the fireflies that lit up the summer nights of my childhood, accom- panied by chirping grasshoppers, has a special magic about it—a kind of glowing transcendence that filled the evening horizon with wonder. These flickering lights have become increasingly rare— a loss that has been subtle and barely noticeable.
This gradual disappearance, which is taking place so imperceptibly in our everyday lives, is also addressed in Si- lent Earth, a book that has strongly in- fluenced me and was one of the initial reasons why I decided to devote my paintings to insects. I want to give these flickering lights and tiny creatures, which have played a passive role in art for so long, the space they deserve.
Do you want to startle people with your depictions of insects?
Through the presence of these insects in my works as protagonists, I am trying to raise our collective awareness of the importance and fragility of nature. By focusing on insects not just as floral companions, but as agents in their own right, I want to reawaken the fascination and amazement they aroused in my childhood.
You have Portuguese roots and have spent a lot of time in the Portuguese countryside.
Yes, summers in Portugal during harvest time are deeply engraved in my memory. I remember the silence of the early morning, carrying corn up to the roof to dry, or picking fresh figs from the tree before breakfast. Stacking wood, collect- ing pine nuts in the forest—these slow, repetitive tasks were a ritual of patience and dedication for me. I particularly liked the collective activities: for neighbors and family members, helping each other in the fields and harvesting grapes is a matter of course. This is actually an echo of what I’m looking for in painting—the careful, steady process that allows something to mature. A connection with nature, with the community, and the pro- found meaning of this work.
You now live and work in Düsseldorf. What is your impression of the nature
I moved into my studio four years ago and my daily commute there takes me through a park. Over these four kilome- ters, I have learned to appreciate the park in all weather—in fog, rain, heat. I would often stop to photograph plants or insects, and many of these observa- tions were later incorporated into my work.
here?
]]></page><page Index="47" isMAC="true"><![CDATA[der Natur, mit der Gemeinschaft und dem tiefen Sinn dieser Arbeit.
Du lebst und arbeitest nun in Düsseldorf. Welchen Eindruck hast du von der hiesigen Natur?
Vor vier Jahren bin ich in mein Atelier gezo- gen, und mein täglicher Weg dorthin führt durch einen Park. Auf diesen vier Kilometern lernte ich den Park bei jedem Wetter zu schät- zen – bei Nebel, bei Regen, bei Hitze. Ich hielt oft an, um Pflanzen oder Insekten zu fotogra- fieren, und viele dieser Beobachtungen sind später in meine Arbeiten eingeflossen.
Vor deinen Fenstern findet sich Natur im Kleinen ...
Kurz nach meinem Einzug begann ich, einen kleinen Gemüsegarten anzulegen. Im Februar waren alle Fensterbänke voll mit Setzlingen – Tomaten, Auberginen, Gurken – und dazu mit bestäubungsfreudigen Pflanzen, um Bie- nen anzulocken. Dieses Bedürfnis, das Gefühl der Verbundenheit, wie ich es aus den Som- mern in Portugal kannte, wiederzubeleben, war der Ausgangspunkt. Gleichzeitig malte ich, während die Pflanzen wuchsen, und be- gann mich intensiver mit Gift- und Heilpflan- zen zu beschäftigen, auch durch Kurse und Bücher, inspiriert von dem, was ich direkt im Park um mich herum fand. Dieser Prozess hat meine Arbeit nachhaltig geprägt.
Du verbindest intensives wissenschaftliches Interesse mit künstlerischer Arbeit, so wie es u. a. die Wissenschaftskünstlerin Anna Sybilla Merian tat und Cornelia Hesse-Honegger immer noch tut. Was beschäftigt dich aktuell?
Neulich hörte ich beim Malen Ameisen – Welt- macht auf sechs Beinen, und die Erkenntnisse über das eusoziale Zusammenleben der Ameisen haben mich sehr fasziniert. Es ist erstaunlich,
Nature in miniature outside your windows ...
Shortly after I moved here, I started to plant a small vegetable garden. In Feb- ruary, all the windowsills were full of seedlings—tomatoes, eggplants, cucum- bers—as well as pollinator-friendly plants to attract bees. The starting point was this need to revive the feeling of connectedness that I knew from my summers in Portugal. At the same time, I would paint while the plants were grow- ing and began to study poisonous and medicinal plants more intensively, in- cluding through courses and books, in- spired by what I found directly in the park around me. This process has had a lasting impact on my work.
You combine an intense scientific interest with artistic work, just as the scientific artist Anna Sybilla Merian did and Cornelia Hesse-Honegger
still does. What are you currently interested in?
I was recently listening to Ameisen— Weltmacht auf sechs Beinen (Ants— A World Power on Six Legs) while I was painting and I was fascinated by the findings on the eusocial coexistence of ants. It’s astonishing how these little creatures work in such a complex yet harmonious network—each ant has a specialized task, but the whole struc- ture only works because the collective good takes precedence over individual pursuits. This idea of a collective, sym- biotic existence also informs my view of insects and plants. In this regard, I was particularly impressed by Zoë Schlanger’s book The Light Eaters (2024), which is about plant intelligence.
Could it be said that through your painting you develop and communicate a deeper understanding of the totality of interactions between flora, fauna, humans, and the environment?
It is these invisible connections that I try to understand and visualize in my work— the interplay between living things that are in a constant dialogue with their en- vironment, both in the physical and meta- physical sense. This symbiosis and the subtle forces that drive it inspire my painting and make it a space in which the perception and understanding of nature can be reinterpreted.
https://www.melanieloureiro.com
]]></page><page Index="48" isMAC="true"><![CDATA[wie diese kleinen Kreaturen in einem so kom- plexen und doch harmonischen Gefüge arbei- ten – jeder Ameise kommt eine spezialisierte Aufgabe zu, aber das Ganze funktioniert nur, weil das kollektive Wohl über dem individu- ellen Streben steht. Diese Idee des gemeinsa- men, symbiotischen Daseins durchzieht auch meine Betrachtung von Insekten und Pflanzen. Besonders beeindruckt hat mich in diesem Zusammenhang Zoë Schlangers Buch Die Lichtwandler von 2024, in dem es um Pflan- zenintelligenz geht.
Könnte man sagen, dass du durch deine Malerei ein tieferes Verständnis für die Gesamtheit der Wechselwirkungen zwischen Flora, Fauna, Mensch und Umwelt entwickelst und vermittelst?
Es ist diese unsichtbare Verbindung, die ich in meiner Arbeit zu verstehen und zu visua- lisieren versuche – das Zusammenspiel von Lebewesen, die in einem ständigen Dialog mit ihrer Umwelt stehen, sowohl im physischen als auch im metaphysischen Sinne. Diese Sym- biose und die subtilen Kräfte, die sie antrei- ben, inspirieren meine Malerei und machen sie zu einem Raum, in dem die Wahrnehmung und das Verständnis der Natur neu interpre- tiert werden können.
https://www.melanieloureiro.com
]]></page><page Index="49" isMAC="true"><![CDATA[ Crunching Dentures Wandering in Systematical Patterns through Plant Tissue
(Knirschende Gebisse wandern in systematischen Mustern
durch Pflanzengewebe)
2022, 30 x 40 cm, Öl und Gravur auf Holz
]]></page><page Index="50" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="51" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="52" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="53" isMAC="true"><![CDATA[herbst Autumn
Apfel
(Malus domestica)
Äpfel werden von September bis Okto- ber geerntet.
Der Apfel hat eine tiefe ikonografische Bedeutung, die oft mit Erkenntnis, Un- schuld und Verführung in Verbindung gebracht wird.
In der christlichen Tradition symboli- siert der Apfel die verbotene Frucht im Garten Eden, die den Sündenfall aus- löste.
Der Apfel steht auch für Weisheit und Erkenntnis, wie die Geschichte von Newtons Apfel zeigt, der die Entdeckung der Schwerkraft inspirierte.
Blüte, Wachstum und Frucht des Apfel- baums symbolisieren den Kreislauf des Lebens.
Apples are harvested from September to October.
The apple has a deep symbolic meaning, often associated with knowledge, inno- cence, and seduction.
In the Christian tradition, the apple rep- resents the forbidden fruit in the Garden of Eden which brought about the fall of man.
The apple also stands for wisdom and knowledge, as exemplified by the story of Newton’s apple, which inspired the discovery of gravity.
The blossoming, growth, and fruit of the apple tree symbolize the cycle of life.
Granatapfel
(Punica granatum)
Auch der Granatapfel wird im Herbst geerntet.
Er steht symbolisch für Fruchtbarkeit, Fülle und ewiges Leben. In der griechi- schen Mythologie wird er mit Persepho- ne in Verbindung gebracht, die durch den Verzehr von Granatapfelkernen an die Unterwelt gebunden wurde.
Granatapfelsaft und -extrakte sind reich an Antioxidantien und werden traditio- nell zur Förderung der Herzgesundheit verwendet.
Pomegranates are also harvested in the fall. They symbolize fertility, abundance, and eternal life.
In Greek mythology, the fruit is associ- ated with Persephone, who was bound to the underworld by eating pomegran- ate seeds.
Pomegranate juice and extracts are rich in antioxidants and are traditionally used to promote heart health.
Dahlie
(Dahlia)
Dahlien blühen vom Spätsommer bis zum ersten Frost.
Die Dahlie symbolisiert Dankbarkeit, Beständigkeit und innere Stärke, da sie besonders lange blüht.
In Mexiko gelten Dahlien als heilige Blumen, die bei Zeremonien verwendet wurden. Wegen ihrer späten Blüte ist die Dahlie ein Symbol für die „Ernte“ des Jahres, sie verleiht also der Stärke Ausdruck, bis in den Herbst hinein zu blühen und Bestäuber anzulocken.
Dahlias bloom from late summer until the first frost.
The dahlia symbolizes gratitude, con- stancy, and inner strength, as it blooms for a particularly long time.
In Mexico, dahlias are considered sacred flowers and are used in ceremonies. Be- cause of its late flowering, the dahlia is also a symbol of the annual “harvest,” reflecting its ability to bloom and attract pollinators well into the fall.
  Apple
Pomegranate
Dahlias
]]></page><page Index="54" isMAC="true"><![CDATA[ A Divine, Yet Earthly Drama
(Ein allzu irdisches göttliches Drama)
2024/25, 88 x 66 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="55" isMAC="true"><![CDATA[ The Alchemy of Allure
(Die Alchemie der Versuchung)
2024/25, 88 x 66 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="56" isMAC="true"><![CDATA[ Kinship Etched in Petal Dust
(In Blütenstaub geritzte Zugehörigkeit)
2024/25, 200 x 260 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="57" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="58" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="59" isMAC="true"><![CDATA[ Voraussetzug:
Ist komplett auf Installationsfoto
]]></page><page Index="60" isMAC="true"><![CDATA[Just by Shining Bright II
(Durch bloßes Leuchten II)
2023, 30 x 40 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="61" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="62" isMAC="true"><![CDATA[ Just by Shining Bright III
(Durch bloßes Leuchten III)
2023, 30 x 40 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="63" isMAC="true"><![CDATA[ Just by Shining Bright I
(Durch bloßes Leuchten I)
2023, 30 x 40 cm, Öl auf Holz
]]></page><page Index="64" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="65" isMAC="true"><![CDATA[Invocation of the Splintered Skin
(Beschwörung der zersplitterten Haut)
2024/25, 160 x 190 cm, Öl auf Leinwand
]]></page><page Index="66" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="67" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="68" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="69" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="70" isMAC="true"><![CDATA[Winter Winter
Stinkende Nieswurz
(Helleborus foetidus)
Die Stinkende Nieswurz bricht mitten im Winter im blassen Immergrün durch die gefrorene Erde – ein leises Symbol für Resilienz und Erneuerung. Im Mittelalter wurde die Stinkende Nies- wurz zur Geisteraustreibung eingesetzt.
Mondblume
(Ipomoea alba)
Die Mondblume blüht in gemäßigten Breiten oft bis in den Winter hinein.
Sie öffnet sich in den Abendstunden und schimmert im Mondschein.
Deshalb gilt sie in vielen Kulturen als mystische Pflanze, die nicht nur nacht- aktive Insekten, sondern auch Geheim- nisse anzieht.
Sie spielt eine einzigartige Rolle im Öko- system der Nacht.
The moonflower often blooms until well into winter in temperate climates.
Its flowers open in the evening and glow in the moonlight.
For this reason, it is regarded as a mys- tical plant in many cultures, attracting both nocturnal insects and arcane mysteries.
It plays a unique role in the nocturnal ecosystem.
  Stinking hellebore
Moonflower
Bauern hängten die Pflanze an Türen
oder verwendeten ihr Pulver als „Schutzzauber“ gegen Wahnsinn.
Die Stinkende Nieswurz enthält potente Glykoside, die in kleinen Dosen herz- stimulierend, bei Überdosierung jedoch tödlich wirken können.
Ihre Blüten locken schon früh im Jahr bestäubende Insekten an, da sie die ers- te Nahrung liefern.
In the dead of winter, the pale evergreen stinking hellebore breaks through the frozen earth—a silent symbol of resil- ience and renewal.
In the Middle Ages, stinking hellebore was used to exorcize spirits. Farmers hung the plant on doors or used it in powdered form as a “protective spell” against madness.
Stinking hellebore contains potent gly- cosides that stimulate the heart in small doses, but can be fatal in larger quanti- ties.
Its flowers attract pollinating insects very early in the year as the first food source.
]]></page><page Index="71" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="72" isMAC="true"><![CDATA[Swollen with Sap
(Aufgequollen mit Saft)
2024, 88 x 66 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="73" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="74" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="75" isMAC="true"><![CDATA[ One Molecule of Scent in a Cubic Yard of Air (Ein Duftmolekül
in einem Kubikmeter Luft)
2023, 180 x 210 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="76" isMAC="true"><![CDATA[Lipophilic Substance Oozes from their Injury (Lipophile Substanz quillt
aus ihrer Wunde)
2022/23, 200 x 250 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="77" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="78" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="79" isMAC="true"><![CDATA[Ultrasonic Speech
(Ultraschallsprache)
2024, 80 x 60 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="80" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="81" isMAC="true"><![CDATA[ Wing Hearts
(Geflügelte Herzen)
2023, 180 x 220 cm, Öl und Acryl auf Leinwand
]]></page><page Index="82" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="83" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="84" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="85" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="86" isMAC="true"><![CDATA[ Lacrimarium
2024, 88 x 66 cm, Öl auf Leinen
]]></page><page Index="87" isMAC="true"><![CDATA[Literaturliste
Adams, Carol J.: The Sexual Politics of Meat.
35th Anniversary Edition. A Feminist-Vegan Critical Theory, Vierte Auflage, London: Bloomsbury Publishing 2024.
Carson, Rachel: Der Stumme Frühling, aus dem Amerikani- schen von Margaret Auer, Sechste Auflage, München:
C.H. Beck Verlag 2021.
Eisler, Riane: Kelch und Schwert. Weibliches und männliches Prinzip in der Geschichte. Unsere Geschichte, unsere Zukunft, aus dem Englischen von Christel Rost,
Freiburg: Arbor Verlag GmbH 2005.
Fabre, Jean-Henri: Erinnerungen eines Insektenforschers I, aus dem Französischen von Friedrich Koch, Sechste Auflage, Berlin: Matthes & Seitz Berlin 2018.
Foitzik, Susanne/Fritsche, Olaf: Weltmacht auf sechs Beinen. Das verborgene Leben der Ameisen, Hamburg: Rowohlt Verlag GmbH 2019.
Goulson, Dave: Stumme Erde. Warum wir die Insekten retten müssen, aus dem Englischen von Sabine Hübner, Berlin: Ullstein Buchverlag GmbH 2023.
Halliday, Thomas: Urwelten. Eine Reise durch die ausgestor- benen Ökosysteme der Erdgeschichte, Berlin: Ullstein Buchverlag GmbH 2024.
Han, Byung-Chul: Lob der Erde. Eine Reise in den Garten, Vierte Auflage, Berlin: Ullstein Buchverlag GmbH 2022.
Haraway, Donna J.: Unruhig bleiben. Die Verwandtschaft der Arten im Chthuluzän, aus dem Englischen von
Karin Harrasser, Frankfurt a. M.: Campus Verlag GmbH 2018.
Karban, Richard: Plant Sensing and Communication, Chicago: The University of Chicago Press 2015.
Krall, Stephan: Vom Leben und Sterben der Insekten.
Die Welt des Jean-Henri Fabre, Stuttgart: Hirzel Verlag 2023.
Küster, Hansjörg: Flora. Die ganze Welt der Pflanzen, München: C.H. Beck Verlag 2022.
McKenna, Terrence: Speisen der Götter. Die Suche nach dem ursprünglichem Baum der Weisheit, Solothurn: Nachtschatten Verlag AG 2024.
Ostendorf-Rodríguez, Yasmine: Let’s Become Fungal! Mycelium Teachings and the Arts: Based on Conversations with Indigenous Wisdom Keepers, Artists, Curators, Feminists and Mycologists, Amsterdam: Valiz 2023.
Pendell, Dale: Pharma/Gnosis, Revised and Updated. Plant Teachers and the Poison Path, Erfurt: KNV Bersorgung 2010.
Raffles, Hugh: Insektopädie, aus dem Amerikanischen von Thomas Schestag. In: Schalansky, Judith (Hrsg.): Naturkunden No. 7. Dritte Auflage, Berlin: Matthes & Seitz Berlin 2017.
Schlanger, Zoë: Die Lichtwandler. Wie Pflanzen uns das Leben schenkten, aus dem Englischen von
Laura Su Bischoff und Michael Bischoff, Frankfurt a. M.: S. Fischer Verlag GmbH 2024.
Seeley, Thomas D.: Bienendemokratie. Wie Bienen kollektiv entscheiden und was wir davon lernen können, Frankfurt a.M.: Fischer Verlag 2018.
Sheldrake, Merlin: Verwobenes Leben. Wie Pilze unsere Welt formen und unsere Zukunft beeinflussen, aus dem Englischen von Sebastian Vogel, Berlin: Ullstein Buchverlag GmbH 2021.
Sheldrake, Rupert: Morphic Resonance. The Nature of Formative Causation, Vierte Auflage, New York: Simon & Schuster N. Y. 2009.
Wall Kimmerer, Robin: Das Sammeln von Moos.
Eine Geschichte von Natur und Kultur, Berlin: Matthes & Seitz Berlin 2023.
Wettengl, Kurt (Hrsg.): Maria Sibylla Merian. Künstlerin und Naturforscherin 1647-1717, Ostfildern: Hatje Cantz Verlag 1997.
Wohlleben, Peter: Das geheime Netzwerk der Natur. Wie Bäume Wolken machen und Regenwürmer Wildschweine steuern, München: Ludwig Verlag 2017.
Wohlleben, Peter: Das geheime Leben der Bäume, München: Ludwig Verlag 2023.
]]></page><page Index="88" isMAC="true"><![CDATA[ Melanie Loureiro *1994
2017–2022 KunstakademieDüsseldorf(AkademiebriefProf.EllenGallagher)
2014–2017 Hochschule für Bildende Künste Dresden
Selected Shows
2024
Life, Still, Casa Santa Ana, Panama City (PAN) Beyond Ecstasy, Stems, Paris (FR)
Untitled Miami, Stems (US)
Art Brussels, Nosbaum Reding (BR) (solo)
2023
One Molecule of Scent in A Cubic Yard of Air, Nosbaum Reding, Luxemburg (LUX) (solo)
Just Below The Gums, Diez, Amsterdam (NL) (duo)
Mimikry, Cosar, Düsseldorf (GER)
250 Jahre Kunstakademie, Akademie Galerie, Düsseldorf (GER)
2022
12. Salondergegenwart, Hamburg (GER)
A Leaf is Like a Tongue, Kunstverein, Langenfeld (GER) (solo)
Halfway Through the Chrysalis the Wings are Still Sticky, Kunstakademie Düsseldorf, Düsseldorf (GER) (solo)
2018
Behind the Curtain, Haus der Kunst, Palermo (ITA) Die Grosse, Museum Kunstpalast, Düsseldorf (GER)
2017
Mimikry, Senatssaal HfBK, Dresden (GER) (solo)
2016
Klasse Macketanz, MKP, Skopje, Macedonia (MKD)
2015
I’ve seen a dying eye, Kunstquartier Bethanien, Berlin (GER)
]]></page><page Index="89" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="90" isMAC="true"><![CDATA[   Impressum
Dieser Katalog erscheint anlässlich der Ausstellung „Melanie Loureiro. Die Verbundenheit der Kreaturen“ im KIT – Kunst im Tunnel, 15. Februar bis 9. Juni 2025
Herausgeber KIT – Kunst im Tunnel und Kunsthalle Düsseldorf gGmbH Kuratorin der Ausstellung Gertrud Peters
Texte Jessica Gilles, Melanie Loureiro, Gertrud Peters
Lektorat und Übersetzung G&C Art Translators
Fotos Ivo Faber
Gestaltung Studio F – Berlin Produktion Qualitaner
KIT – Kunst im Tunnel, Mannesmannufer 1b, 40213 Düsseldorf, Tel. +49 (0)211 54 23 77 50, www.kunst-im-tunnel.de Künstlerische Leitung KIT – Kunst im Tunnel Gertrud Peters Wissenschaftliche Mitarbeiterin Jessica Gilles
Leitung Ausstellungstechnik Dirk Handte
Presse und Kommunikation, Kulturelle Bildung Dirk Schewe (Leitung Kommunikation), Joshua Pesch-Ulonska Wissenschaftliche Mitarbeiterin, Kulturelle Bildung Jana-Catharina Israel
Leiterin Besucher*innenservice, Prokuristin Claudia Paulus
Teamleitung Kassen- und Aufsichtsdienst, Service Bernd Oßwald
Aufsicht, Kasse und Service Jan Drescher, Albert Münster, Ulrike Scheil, Thomas Schmitz
Praktikum Eray Tonk
Kunsthalle Düsseldorf gGmbH, Grabbeplatz 4, 40213 Düsseldorf Tel. +49 (0)211 54 23 77 10, www.kunsthalle-duesseldorf.de Kommissarische Künstlerische Leiterin Alicia Holthausen Kaufmännische Geschäftsführerin Ariane Berger
Leiterin Besucher*innenservice, Prokuristin Claudia Paulus
Organisation, Direktionssekretariat Ana Fischer
Kuratorisches Team, Ausstellungsrealisation Juliane Hoffmanns, Fiona Borowski (Volontärin) Projektmanagement Julia Wurm
Presse und Kommunikation, Kulturelle Bildung Dirk Schewe (Leitung Kommunikation), Joshua Pesch-Ulonska Kulturelle Bildung Jana-Catharina Israel
Finanzen, Administration Lumnije Sturr
Leitung Ausstellungstechnik Jörg Schlürscheid
Haustechnik Dennis Galle
Veranstaltungsrealisation Johanna Hohage
Teamleitung Kassen- und Aufsichtsdienst, Service Bernd Oßwald
Aufsicht, Kasse und Service Guido Braun, Bozena Folak, Julia Quandt, Bettina Schmitz, Marion Schulze, Zbigniew Semeniuk, Cornelia Sniehotta, Silke Voigt
Reinigung Catherine Grisales
© 2025 KIT – Kunst im Tunnel und Kunsthalle Düsseldorf gGmbH, die Künstlerin, die Autorinnen, Verlage und Fotograf. Alle Rechte vorbehalten. Abdruck nur nach ausdrücklicher Genehmigung der Künstlerin, des Fotografen und der VG Bild-Kunst, Bonn für Ivo Faber. KIT – Kunst im Tunnel ist ein Ausstellungsraum der Landeshauptstadt Düsseldorf und der Kunsthalle Düsseldorf gGmbH.
Wir danken ganz besonders unseren Ständigen Partner*innen und Förderer*innen, der Landeshauptstadt Düsseldorf und der Stiftung der Sparda-Bank West. Ein herzlicher Dank gilt außerdem Klara Landwehr und der Landschaftsgestaltung Grüne Lebensräume GmbH.
KIT – Kunst im Tunnel Mannesmannufer 1b 40213 Düsseldorf www.kunst-im-tunnel.de KIT – Kunst im Tunnel wird gefördert durch Ständiger Partner Mit freundlicher Unterstützung von
               ]]></page><page Index="91" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page><page Index="92" isMAC="true"><![CDATA[ ]]></page></pages></Search>